# Übung 2: Makefiles

**Hinweis:** Beachten Sie die Informationen über das Werkzeug `make` am Ende des Übungsblattes! Freitext-Aufgaben können als Text- oder [Markdown-Datei](http://markdown.de) eingereicht werden.

## 1 Makefiles

1. Im Anhang sind Ausschnitte aus C-Quelltexten des Programmpaketes *Editor* gegeben. Erstellen Sie dazu ein Makefile. Beachten Sie dabei die Abhängigkeiten der Quelltexte untereinander sowie die Abhängigkeiten der Header-Dateien.

2. Wie müssen die Header-Dateien des Betriebssystems berücksichtigt werden und warum?

3. In der Datei `main.c` wird eine Funktion aus der Datei `input.c` aufgerufen. Wie ist diese Abhängigkeit zu berücksichtigen?

4. Erweitern Sie das Makefile, so dass durch Eingabe von `make clean` die zu den Quelldateien gehörigen Binärdateien und alle Objekt-Dateien gelöscht werden. Zusätzlich soll durch `make install` der Editor nach `/usr/bin/` kopiert werden und die Rechte `555` (`r-xr-xr-x`) erhalten.

5. Was passiert, wenn es zufällig eine Datei mit dem Namen `clean` oder `install` im Verzeichnis des Makefiles gibt?

6. Man kann die Abhängigkeiten zwischen Quelldateien auch automatisch ermitteln lassen. Schreiben Sie ein Makefile, das bei Aufruf von `make depend` die Abhängigkeiten ermittelt und einbindet.

### Anhang

`main.c`:

	#include <stdio.h>
	#include <string.h>
	#include <stdlib.h>
	#include "utils.h"

`input.c`:

	#include <stdio.h>
	#include <string.h>
	#include <stdlib.h>
	#include "types.h"
	
`utils.h`:

	#include "types.h"
	#include "defs.h"
	
## Projektmanagement mit Make

### Compilieren und Linken von Programmen

Das Kommando cc ist ein Frontend zum C-Compiler und gestattet das Übersetzen von C-Sourcecode und das Binden zu ausführbaren Programmen, die aus mehreren Teilobjekten bestehen können, z.B.

	cc -o myprog main.c average.c
	
Damit nicht bei jedem Compilieren des Programms alle Quelltexte neu übersetzt werden müssen, führt man in der Regel Zwischenschritte ein:

* `cc -c main.c`: Compilieren des Hauptprogramms
* `cc -c average.c`: Compilieren einer weiteren C-Datei
* `cc -o myprog main.o average.o`: Binden der Objektdateien zum ausführbaren Programm

Wird das Programm mehrmals übersetzt, sind die ersten beiden Schritte natürlich nur dann notwendig, wenn die zugehörigen Dateien `main.c` und `average.c` in der Zwischenzeit verändert wurden. Um genau solche Abhängigkeiten automatisch überprüfen zu können, wurde das Werkzeug `make` entwickelt.

### Das Werkzeug `make`

`make` überprüft die Abhängigkeit von Programmteilen und übersetzt alle von Änderungen betroffenen Programmteile neu oder ruft sonstige Kommandos auf, die notwendig sind, um die Programme zu generieren. `make` erkennt von sich aus die Abhängigkeiten zwischen Dateien an ihrem Namen und der Namensendung (`.c`, `.o`, `.s`, `.f90`, `.a`, `.y`, `.l`, ...). Das Kommando `make newprog` ruft zum Beispiel für eine vorhandene Datei `newprog.c` automatisch den C-Compiler auf und erzeugt das Programm `newprog`, falls es die Datei `newprog` noch nicht gibt oder diese älteren Datums als `newprog.c` ist. `newprog` ist in diesem Fall das *Ziel (Target)*, das aktualisiert werden soll, sinnvollerweise sollte die Aktion, die dieses tut, die Datei `newprog` erzeugen oder ersetzen. Durch den Aufruf `make -p` kann man sich alle Standardregeln ausgeben lassen, aus denen man auch die Namen der Variablen ermitteln kann, die die Standardregeln beeinflussen. So legt `CC` z.B. den aufzurufenden C-Compiler fest, `CFLAGS` die Optionen beim Compileraufruf und `LDFLAGS` die beim Linkeraufruf. Komplexere Strukturen müssen in einem so genannten Makefile (das standardmäßig `Makefile`, `makefile` oder `MAKEFILE` heißt) als Regeln und Abhängigkeiten definiert werden, die von make beim Aufruf ausgewertet werden. Ein Beispiel für ein Makefile:

	CC = gcc				# GNU C-Compiler benutzen
	CFLAGS = -Wall -g	# Compilerflags
	LDFLAGS =				# keine Linkerflags
	# Auswahl des Kompressionsalgorithmus
	# COMPRESS = bzip2
	COMPRESS = gzip
	
	all: myprog
	
	myprog: main.o average.o
		$(CC) $(LDFLAGS) -o myprog main.o average.o
	
	archive:
		tar cvf myprog.tar *.c *.f makefile
		$(COMPRESS) myprog.tar
		
Werden zusätzlich noch Header-Dateien in die Programmteile eingebunden, so müssen diese Abhängigkeiten angegeben werden:

	main.o:defs.h
	average.o:defs.h
	
### Automatische Bestimmung von Abhängigkeiten

Da die Compiler ja eigentlich von den Quelldatei-Abhängigkeiten betroffen sind, kann man viele von ihnen gleich dazu benutzen, diese Abhängigkeiten zu ermitteln. Z.B. erzeugt der GNU C/C++-Compiler `gcc` durch den Aufruf

	gcc -MM main.c average.c
	
obige Abhängigkeiten automatisch und schreibt die entsprechenden Zeilen in die Standardausgabe. Mit dem >-Operator kann die Ausgabe wie gewohnt in eine Datei umgeleitet und später mittels des `make`-Kommandos

	include <Datei >
	
an eine beliebige Stelle im Makefile eingebunden werden. Weiterhin nützlich zur Lösung der Aufgabe ist die Möglichkeit, Suffixe in Variablen zu substituieren. Hat man z.B. in der Variable `DATEIEN` wie folgt

	${DATEIEN} = datei1.x datei2.x datei3.x
	
Dateinamen abgelegt und möchte eine Liste derselben Dateinamen mit dem Suffix `.y` anstatt `.x erhalten, so kann man dies per
	
	${DATEIEN:.x=.y}

erledigen. Manchmal ist es auch nötig, make rekursiv aufzurufen. Mit dem Target

	rebuildAll:
		touch ${OBJS:.o=.c} 	# alle .c-Files beruehren
		make 					# rekursiv aufrufen

kann man die Neuerstellung eines Projektes erzwingen.
